---
draft: false
date: 2019-10-28T20:13:39+07:00
title: "Pengaturan Penting Libreoffice yang Terlupakan"
description : "Pengaturan awal LibreOffice memang perlu dilakukan dulu sebelum
memulai membuat dokumen. Pengaturan awal termasuk metadata, fonta, bahasa,
format, koreksi otomatis yang kadang dilupakan oleh pengguna LibreOffice awam.
Supaya lebih produktif, simak tips berikut ini."
image: "images/blog/pengaturan-penting-libreoffice-yang-terlupakan.png"
type: "regular" # featured/regular
categories:
- libreoffice
---

Pengaturan awal LibreOffice memang perlu dilakukan dulu sebelum memulai membuat
dokumen. Pengaturan awal termasuk metadata, fonta, bahasa, format, koreksi
otomatis yang kadang dilupakan oleh pengguna LibreOffice awam. Supaya lebih
produktif yuk simak tips berikut ini!

#### Gunakan Bahasa Indonesia sebagai bahasa baku

Harus menggunakan Bahasa Indonesia sebagai bahasa baku di LibreOffice. Mengapa?,
sebab fitur Bahasa lokal yang tersedia di LibreOffice merupakan fitur yang bagus
untuk orang awam. Bahkan lebih mudah diajarkan untuk anak Sekolah Dasar yang
masih baru belajar mengetik. Perlu Anda ketahui ada sekitar tiga ratus lebih
kata dan string yang berhasil diterjemahkan oleh Tim Penerjemah LibreOffice
Indonesia, sudah sepantasnya untuk menghargai tim penerjemah lokal.

Orang yang sudah terbiasa dengan Bahasa Inggris akan terbiasa juga dengan kata
seperti "File, Insert, Paragraph, Style" dan sebagainya. Kemudian ketika diganti
dengan Bahasa Indonesia kata tersebut menjadi "Berkas, Sisipkan, Tubuh Teks,
Gaya" akan terdengar asing dan aneh. Tetapi itu merupakan masalah pembiasaan
saja.

Manfaat lainnya Anda tidak perlu membuat Gaya baru dengan dengan Bahasa
Indonesia, sebab Gaya Halaman, Tajuk, Judul, Tubuh teks, dan sebagainya sudah
diatur menggunakan Bahasa. Misalnya ketika ingin menambahkan kapsi pada gambar,
tabel, diagram tidak perlu lagi menambahkan ruas baru (field), karena sudah ada
ruas-ruas dengan Bahasa Indonesia. Hal ini akan membuat mudah, cepat dan
produktif.

Jadi ketika menggunakan Fitur bahasa lokal akan memudahkan membuat dokumen,
asalkan dokumen tersebut menggunakan Bahasa Indonesia juga. Jika Bahasa Anda
masih memakai Bahasa Inggris gantilah dengan cara sebagai berikut:

* Tekan Alt+12 atau pilih menu “Tools” lalu pilih “Option...” .
* Pilih “LibreOffice”.
* Pilih “Language Settings”.
* Pilih “Language”.
* Pada bagian "Language of", di "User Interface" Pilih “Indonesian”.
* Jika selesai pilih “Oke”, Kemudian "Restart Now" untuk membuka ulang
LibreOffice.

{{< image src="images/blog/libreoffice_1.png" alt="alternate title" >}}

Jika tidak tampil bahasa Indonesia. Anda harus mengunduh lokal bahasa yang
tersedia.

* Pengguna Windows dan Mac silahkan kunjungi [halaman
ini](https://www.libreoffice.org/download/).

{{< image src="images/blog/libreoffice_2.png" alt="libreoffice-windows" >}}

Sedangkan cara memasang untuk pengguna GNU/Linux, lebih cepat memasang dengan
terminal:

* Ubuntu/Debian

{{< cmd >}}
sudo apt install libreoffice-l10n-id
{{< /cmd >}}

* Fedora

{{< cmd >}}
sudo dnf install libreoffice-langpack-id
{{< /cmd >}}

* openSUSE

{{< cmd >}}
sudo zypper in libreoffice-l10n-id
{{< /cmd >}}

* Arch/Manjaro

{{< cmd >}}
sudo pacman -S libreoffice-still-id
{{< /cmd >}}

atau jika menggunakan `libreoffice-fresh`.

{{< cmd >}}
sudo pacman -S libreoffice-fresh-id
{{< /cmd >}}

{{< lineads_1 >}}

#### Mengatur Unit Pengukuran

Kedua, biasanya Sistem operasi yang sudah menggunakan format Bahasa Indonesia
sebagai format baku secara otomatis LibreOffice mendeteksi unit pengukuran ke
sentimeter. Nah, ini manfaat lain mengatur lokal dan memasang Bahasa Indonesia
yang secara otomatis mengatur ke sentimeter. Namun, jika format Bahasa Anda
masih Bahasa Inggris maka unit yang digunakan adalah inchi, bukan sentimeter.
Untuk merubah unit pengaturan tersebut dari inchi ke sentimeter adalah sebagai
berikut.

* Tekan Alt+12 atau pilih menu “Perkakas” lalu pilih “Opsi...” .
* Pilih “LibreOffice Writer”.
* Pilih “Umum”.
* Pada Pengaturan, Pilih Unit “Sentimeter”.
* Jika selesai pilih “Oke”.

{{< image src="images/blog/libreoffice_3.png"
alt="libreoffice-unit-pengukuran" >}}

#### Mengisi Data Pengguna

Manfaat untuk mengisi formulir Data pengguna yaitu memudahkan pengguna lain
untuk mengetahui pemilik berkas tersebut. Data tersebut bermanfaat untuk
Metadata berkas dokumen yang Anda buat. Misalnya untuk memudahkan fitur
komentar, di dalam komentar akan tahu siapa yang penulis komentar (komentar ini
berfungsi untuk menambahkan catatan dan perbaikan proposal, makalah, ataupun
naskah skripsi). Manfaat lain data pengguna yaitu memaksimalkan metadata berkas.
Jika dokumen ODF tersebut diekspor ke PDF, nantinya di metadata PDF akan tertera
nama Anda sebagai pemilik dokumen dan piranti lunak apa yang Anda gunakan.

Berikut cara untuk mengisi Data Pengguna LibreOffice:

* Tekan Alt+12 atau pilih menu “Perkakas” lalu pilih “Opsi...”.
* Pilih “LibreOffice”.
* Pilih “Data Pengguna”.
* Pada bagian “Data Pengguna” isilah data pribadi anda.
* Isilah formulir Anda seperti, Nama Perusahaan, Nama Depan/Belakang, Jalan,
Kode pos/kota, Negara/Wilayah, Gelar/Posisi, Telepon, Faximili dan Surel. Anda
bebas mengisinya.
* Sebagai opsional, jika anda mempunyai kunci kriptografi OpenPGP pilihlah kunci
tersebut untuk pendatanganan dan kunci enkripsi. Jika Anda belum membuat kunci
OpenPGP buatlah dahulu dengan Piranti Lunak bebas “Seahorse”.
* Jika selesai pilih “Oke”.

{{< image src="images/blog/libreoffice_4.png" alt="libreoffice-data-pengguna" >}}

#### Mengisi Dokumen Properti

Dokumen Properti penting untuk menampilkan metadata. Mulai dari Deskripsi,
Keamanan, Fonta dan lain-lain. Cara untuk mengisi Dokumen properti adalah
sebagai berikut:

* Buka Menu “Berkas”.
* Pilih “Properti”.
* Pada Tab “Umum”, Anda bisa memberikan Tanda tangan Digital bila diperlukan
* Pada Tab “Deskripsi”, Anda bisa memasukkan Judul, Subjek, Kata Kunci,
Komentar. Deskripsi ini harus diisi untuk keperluan metadata.
* Pada Tab “Keamanan”, di Bagian Opsi berbagi berkas Anda bisa mengceklis “Buka
berkas hanya untuk dibaca saja” dan “Rekam Perubahan” Jika diperlukan. Bila
ingin lebih privasi gunakan “Proteksi” untuk keamanan dokumen yang lebih kuat.
Sekedar pilihan saja.
* Pada Tab “Fonta”, Anda bisa menanamkan fonta pada dokumen dengan menceklis
“Tanamkan fonta dalam dokumen”. Sekedar pilihan saja.
* Jika selesai pilih “Oke”.

{{< image src="images/blog/libreoffice_5.png"
alt="libreoffice-properti-dokumen" >}}

{{< lineads_2 >}}

#### Koreksi Otomatis

Anda bisa menggunakan fitur Koreksi Otomatis untuk mempercepat Penulisan.
Misalnya “libreoffice” diganti dengan “LibreOffice”, “gimp” diganti “GIMP”, dan
lain-lain. Adapun cara menggunakan KoreksiOtomatis sebagai berikut.

* Buka menu “Perkakas”.
* Pilih “KoreksiOtomatis”.
* Pilih “Opsi KoreksiOtomatis”.
* Pada tab Ganti, Masukkan kata pada kolom “Ganti” untuk kata awal dan kolom
“Dengan” untuk kata pengganti.

{{< image src="images/blog/libreoffice_6.png"
alt="libreoffice-koreksi-otomatis" >}}

#### Menggunakan Fitur Komentar dan Pelacak perubahan

Anda bisa menggunakan fitur komentar untuk memberikan catatan. Sedangkan fitur
Pelacak Perubahan digunakan untuk memantau perubahan isi dokumen, sehingga
perubahan tersebut bisa diterima sebagai pembenahan dan bisa sebagai penolakan.
Fitur ini sangat cocok untuk pegawai dan mahasiswa yang membutuhkan asistensi
tugas proposal/skripsi/tesis/disertasi via daring.

{{< image src="images/blog/libreoffice_komentar.png"
alt="libreoffice-koreksi-otomatis" >}}

#### Selalu gunakan Fonta Liberation sebagai Fonta Baku

Perlu diketahui bahwa LibreOffice sudah mendukung Fonta bebas untuk menggantikan
Microsoft Office. Jika Anda pengguna GNU/Linux, Anda tidak perlu memasang fonta
Microsoft di Distro GNU/Linux, sebab LibreOffice sendiri sudah menggantikan
fonta Microsoft Office sejak LibreOffice itu dibuat.

{{< image src="images/blog/libreoffice_7.png"
alt="libreoffice-koreksi-otomatis" >}}

Fonta Libreoffice yang memiliki kemiripan dengan fonta Microsoft Office sebagai
berikut.

* **Liberation Serif** - mirip dengan Times New Roman.
* **Liberation Mono** - mirip dengan Courier New.
* **Liberation Sans** - mirip dengan Arial.

Beberapa fonta ini yang tidak disediakan LibreOffice tetapi ada dikebanyakan
repo Distro GNU/Linux.

* **Caladea** - mirip dengan Cambria.
* **Carlito** - mirip dengan Calibri.
* **Cousine** - mirip dengan Courier New.
* **Liberation Sans Narrow (AUR)** - mirip dengan Arial Narrow.

{{< image src="images/blog/libreoffice_8.png"
alt="libreoffice-koreksi-otomatis" >}}

#### Selalu gunakan ODF

Meskipun Anda bekerja dengan LibreOffice, yakinlah selalu untuk menggunakan Open
Document Format (ODF). Gunakan LibreOffice Writer dengan format .odt bukan .doc
atau .docx. Ini penting karena berhubungan dengan kompatibilitas dokumen.

{{< image src="images/blog/libreoffice_9.png"
alt="libreoffice-koreksi-otomatis" >}}

Coba bandingkan dengan Format tidak terbuka milik Microsoft, Penulis ambil
contoh .doc dan .docx sebagai piranti lunak pengolah kata. **.doc** untuk Word
tahun 97 sampai 2003, sedangkan **.docx** untuk versi Office 2007-2019 untuk
saat ini. Sedangkan **.odt** yang sebagai format dokumen teks LibreOffice
memiliki kompatibilitas yang kuat, sehingga **.odt** dibuka di LibreOffice versi
berapapun tetap tidak berubah pemformatannya.

Tidak ada spasi yang rusak, tidak ada paragraf yang kacau. Nah itu hebatnya jika
menggunakan Libreoffice.

Sekian dari penulis, terima kasih sudah membaca. Semoga bermanfaat.

{{< lineads_3 >}}
